---
draft: false
date: 2019-08-25T22:45:47+07:00
title: "Menggunakan Artboard yang Tepat di Inkscape"
description : "Artboard berfungsi untuk mempermudah membuat perngaturan properti
dokumen svg di Inkscape. Sehingga tidak perlu lagi mengatur lapisan latar
belakang, ukuran kanvas, pengisian metadata, latar belakang transparansi,
penampil unit, dan lain-lain."
image: "images/blog/menggunakan-artboard-yang-tepat-di-inkscape.png"
type: "regular" # featured/regular
categories:
- inkscape
---

Artboard ini berfungsi untuk mempermudah membuat perngaturan properties dokumen
svg di inkscape. Sehingga tidak perlu lagi mengatur layer background, ukuran
kanvas, pengisian metadata, checkerboard background, display unit, dan
lain-lain. Intinya dengan artboard yang sudah dibuat tadi tinggal salin tempel
saja. Jadi mempermudah pekerjaan kita.

## Artboard?

Artboard merupakan area kerja dengan memiliki ukuran. Kemudian apa perbedaannya
dengan template?, Jelas beda. Template atau mockup sudah ada konten di dalam
artboard itu sendiri. Template sendiri biasanya sudah termasuk komponen/elemen
desainnya, misal teks, objek, path, bitmap, dll. Sedangkan artboard hanya
polosan saja, tanpa elemen apapun. Hanya saja artboard ini sudah diatur nilai
panjang dan lebarnya, dan fokus ke ukuran area kerja atau kanvas tadi.

Langsung saja, Penulis akan mendemontrasikan contohnya. Misalnya membuat artboard
Logo dengan ukuran 500px x 500px.

#### Pengaturan Properti Dokumen

Di Document properties
<kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>d</kbd></kbd></kbd>.

* Display units : px
* Units : px
* Mengatur Height : 500 px
* Mengatur Width  : 500 px
* Aktifkan checkerboard di background.

#### Pengaturan Layer

* Buat 2 layer <kbd><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>Shift</kbd>+<kbd>n</kbd></kbd>,
"Background" dan "Artwork".
* Buatlah persegi sesuai artboard. Misalnya 500 X 500 px sesuai ukuran logo
tadi. Kemudian luruskan sesuai kanvas. dan taruh ke layer "Background". Kemudian
lock layer background tersebut.
* Kemudian, Pindah dan pilih layer "Artwork".

#### Simpan Artboard

* Simpan artboard dengan nama "Logo.svg".
* Selesai.

Jadi semudah itu membuat artboard. Jadi kalau membuat logo baru ya tinggal salin
tempel saja kemudian ganti nama.

#### Ukuran Artboard

Beberapa artboard yang sudah penulis kumpulkan lengkap dengan ukurannya, seperti
dibawah ini.

| Nama artboard  | Lebar | Tinggi |
| :------------- | :---- | :------ |
| blog-banner | 560 px | 315 px |
| blog-grafis | 800 px | 1200 px |
| facebook-iklan | 1200 px | 628 px |
| facebook-sampul | 820 px | 312 px |
| ikon-toko-etsy | 500 px | 500 px |
| instagram-cerita | 1080 px | 1920 px |
| instagram-kiriman-persegi | 1080 px | 1080 px |
| instagram-kiriman-potrait | 1080 px | 1350 px |
| instagram-kiriman-slide-dobel | 2160 px | 1080 px |
| kaos | 2800 px | 2800 px |
| kartu | 14.8 cm | 10.5 cm |
| kartu-nama | 85 mm | 50 mm |
| kartu-pos | 14.8 cm | 10.5 cm |
| kolase-foto | 250 mm | 250 mm |
| kupon-hadiah | 6 in | 4 in |
| label | 576 px | 384 px |
| linkedin-banner | 1400 px | 425 px |
| logo | 500 px | 500 px |
| menu | 21 cm | 29,7 cm |
| mikrostock | 2800 px | 2800 px |
| penanda-buku | 192 px | 576 px |
| pengumuman | 10,5 cm | 14,8 cm |
| pinterest-grafis | 735 px | 1102 px |
| poster | 42 cm | 59,4 cm |
| poster-a3 | 29,7 cm | 42 cm |
| poster-a3plus | 32 cm | 48 cm |
| poster-pkm | 60 cm | 80 cm |
| presentasi-16:9 | 1920 px | 1080 px |
| presentasi-4:3 | 1024 px | 768 px |
| resume | 21 cm | 29,7 cm |
| selebaran | 21 cm | 29,7 cm |
| sertifikat | 29,7 cm | 21 cm |
| snapchat-geofilter | 1080 px | 2340 px |
| tumblr-grafis | 540 px | 810 px |
| twitter-kiriman | 1024 px | 512 px |
| twitter-tajuk | 1500 px | 500 px |
| undangan | 140 cm | 140 cm |
| undangan-tegak | 105 cm | 148 cm |
| wallpaper-desktop | 1080 px | 1920 px |
| whatsapp-status | 1920 px | 1080 px |
| youtube-gambar-mini | 1280 px | 720 px |

Atau anda bisa mengunduhnya di repo
[Artboard](https://gitlab.com/hervyqa/artboard.git)

#### Cara Ekspor Gambar

Biasanya untuk ekspor berkas PNG dengan **96** DPI untuk hasil standar. Apabila
menginginkan hasil yang maksimal gunakanlah **300** DPI.


#### Menggunakan Artboard sebagai Template

Salin dan tempelkanlah artboard-artboard yang diperlukan ke `~/Templates`.
Kemudian Anda bisa membuat artboard dengan klik kanan, Dokumen baru, lalu pilih
artboard yang diinginkan.

{{< image src="images/blog/kumpulan-artboard-templates.png"
alt="Kumpulan Artboard Templates dengan Inkscape" >}}
{{< image src="images/blog/menjadikan-template.png"
alt="Menjadikan Artboard sebagai Template" >}}

Nah, selesai sudah tulisannya. Sekian, semoga bermanfaat untuk pembaca semuanya.
Aamiin.
